\section*{1.1}

\subsection*{الف}

رای طراحی یک ماشین تورینگ که این زبان را پذیرا باشد، باید توجه داشته باشیم که هر دوامل 2 ، 3 ، و 5 باید بتوانند به n قسمت بشوند. زبان L شامل رشته‌هایی از
\lr{'a'}
است که تعداد 
\lr{'a'}
‌ها بر 2 ، 3 ، یا 5 بخش‌پذیر است.

در زیر یک طرح برای چنین ماشین تورینگی ارائه شده است. این ماشین تورینگ در یک حلقه زمانی برای تعدادی
\lr{'a'}
را بررسی می‌کند که بر 2، 3، یا 5 قابل تقسیم است، و در صورت قابل تقسیم بودن، به حالت قبول می‌رود.

حالت اولیه:
$q_0$

نماد اولیه:
\lr{a}

نماد نهایی: 
$\phi$

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	Current State & Current Symbol & New Symbol & Move & Next State \\
	\hline
	q0 & a & X & R & q1 \\
	q0 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & reject \\
	q1 & a & X & R & q2 \\
	q1 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & accept \\
	q2 & a & X & R & q3 \\
	q2 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & accept \\
	q3 & a & X & R & q4 \\
	q3 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & accept \\
	q4 & a & X & R & q5 \\
	q4 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & accept \\
	q5 & a & X & R & q0 \\
	q5 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & accept \\
	
	\hline
\end{tabular}

این، شامل کلیه ترانزیشن‌های ماشین تورینگ است.

\subsection*{ب}

برای طراحی یک ماشین تورینگ برای این زبان، ما نیاز به یک روش دقیق و سیستماتیک داریم که اجازه دهد n تا 'a' و سپس
$n^2$
تا 'b' را بشماریم. در اینجا، ما یک روش نمادین برای این کار ارائه می‌دهیم که با استفاده از علامت‌هایی مثل X و Y ، می‌توانیم تعداد 'a' و 'b' ها را دقیقاً بشماریم. این روش به طور مشروط 'b' ها را با توان دوم تعداد 'a' ها مطابقت می‌دهد.

ماشین تورینگ به شرح زیر است:
حالت اولیه:
$q_0$

نماد اولیه:
\lr{a}

نماد نهایی: 
$\phi$

اینجا، ما نشان داده‌ایم که چگونه 'a' ها را با 'X' و 'b' ها را با 'Y' جایگزین کنیم، سپس باقی مانده 'a' و 'b' ها را بررسی کنیم تا مطمئن شویم که تعداد 'b' ها دقیقاً توان دوم تعداد 'a' ها است.


\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline
	حالت فعلی & نماد فعلی & نماد جدید & حرکت & حالت بعدی \\
	\hline
	q0 & a & X & R & q1 \\
	q0 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & accept \\
	q1 & a & a & R & q1 \\
	q1 & b & Y & L & q2 \\
	q1 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & reject \\
	q2 & a & a & L & q2 \\
	q2 & X & X & R & q3 \\
	q2 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & reject \\
	q3 & Y & Y & R & q3 \\
	q3 & b & Y & R & q4 \\
	q3 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & reject \\
	q4 & b & Y & L & q5 \\
	q4 & $\Phi$ & $\Phi$ & L & q5 \\
	q5 & Y & Y & L & q5 \\
	q5 & a & a & L & q5 \\
	q5 & X & X & R & q0 \\
	q5 & $\Phi$ & $\Phi$ & - & reject \\
	\hline
\end{tabular}

این ماشین تورینگ به طور ریتمیک 'a' ها و 'b' ها را بررسی می‌کند، و هر بار یک 'a' را با یک 'X' جایگزین می‌کند و سپس به دنبال تعداد مناسبی از 'b' ها (که با 'Y' جایگزین شده‌اند) می‌گردد. اگر همه‌ی 'a' و 'b' ها درست باشند، ماشین تورینگ به حالت قبول می‌رود. در غیر این صورت، اگر تعداد 'b' ها دقیقاً برابر با توان دوم تعداد 'a' ها نباشد، ماشین تورینگ به حالت رد می‌رود.

