سوال ۳

\subsection*{۱.۳}

می‌دانیم L1 و L2 و L3 سه زبان منظم روی الفبای 
$\Sigma$
هستند. حالا بررسی می‌کنیم که عملگرها نسبت به رده‌ی زبان‌های منظم بسته هستند یا خیر.

 برای اثبات بسته بودن اولین عملگر، ماشینی تعریف می‌کنیم. در این‌جا فرض می‌کنیم دو ماشین M و N دو زبان L1 و L2 را می‌شناسند.
 
$$M = (Q_1, \Sigma_1, \delta_1, q_1, F_1)$$
$$N = (Q_2, \Sigma_2, \delta_2, q_2, F_2)$$
 حالا ماشین جدیدی با تعریف زیر ایجاد می‌کنیم:
$$Q = Q_1 \star Q_2$$
 این‌جا الفبا حاصل اجتماع دو الفبا است و شروع حالت 
$q_0 = \{ q_1, q_2\}$
 می‌باشد. حالا طبق حل تمرین، از اجتماع و اشتراک استفاده می‌کنیم.
$$\Sigma = \Sigma_1 \cup \Sigma_2$$
$$\delta ((q_1, q_2), a) = (\delta_1 (q_1, a), \delta_2 (q_2, a))$$
پس در نهایت برای همه‌ی حالات مورد قبول داریم:
$$F = ((F_1 * Q_2) \cup (Q_1 * F_2)) - (F_1 * F_2)$$

در نتیجه این عملگر، نسبت به زبان‌های منظم فوق بسته می‌باشد.

\subsection*{۲.۳}

برای این بخش، ماشین B را روی زبان L3 به شکل زیر تعریف می‌کنیم.
$$B = (Q_3, \Sigma_3, \delta_3, q_3, F_3)$$
حالا به شکل ساختاری تعریف می‌کنیم. (یعنی یک تعریف صوری مشابه اسلایدها از ماشین مربوطه ارائه می‌دهیم.)

ایده‌ای که داریم این است که ۳ لایه از حالات مشابه بسازیم به این صورت که لایه‌ی اول همان ماشین L3 باشد، لایه‌ی سوم یک کپی از این لایه باشد و لایه‌ی دوم نیز مشابه این دو ولی با این شرط که به ازای هر حرکت، از روی یک لایه به لایه‌ی سوم می‌رود. در نتیجه برای نهایی شدن حالات به حالاتی که در لایه‌ی سوم هستند، باید کلمه‌ای را بشناسیم که یک حرف کمتر از کلمات موجود در L3 دارد (در واقع یعنی یک حرف از کلمات موجود در L3 گویا حذف شده است.).

پس برای پیاده‌سازی این ایده، دو کپی از state ها می‌گیریم با اسامی 
$Q'_3$
و
$Q''_3$
و برای هر q و a که موجود هستند اضافه می‌کنیم:

$$\delta_3 (q, a) = q_2$$

در نتیجه یک کپی از state ها و روابط گرفتیم.
حالا تعدادی یال جدید ایجاد می‌کنیم با این شرط که به ازای هر دو حالت
$q1$
و
$q2$
، دو حرف a و b وجود داشته باشد در صورتی که 
$$\delta_3 (\delta_3 (q_1, a), b) = q_2 => \delta_3(q1', a) = q''_2$$
ایجاد می‌کنیم.

و در ادامه نیز به ازای هر 
$q_i \in Q$
داریم:
$$\delta_3 (q_i, \epsilon) = q'_i$$
در نهایت ماشین جدید بدین صورت می‌باشد:
$$B' = (Q_3 \cup Q'_3 \cup Q''_3, \Sigma_3, \delta_3, q_3, F_3)$$
